\subsection{Плавание тел}

Расстроим тело, плавающее на поверхности жидкости. Так как тело покоится, сила тяжести уравновешивается
силой Архимеда.

\begin{equation}
    F_{\text{тяж}} = F_a \ \ \Rightarrow \ \ \rho_{\text{т}} V_{\text{т}} g = \rho_{\text{ж}}
    V_{\text{погр}} g \ \ \Rightarrow \ \ \frac{V_{\text{погр}}}{V_{\text{т}}} =
    \frac{\rho_{\text{т}}}{\rho_{\text{ж}}}
\end{equation}

\begin{theorem}
    Доля объёма погруженной части равна отношению плотности тела к плотности жидкости.
    \begin{itemize}
        \item Тело плавает на поверхности, если $\rho_{\text{т}} < \rho_{\text{ж}}$.
        \item Тело может плавать равновесною в любой части жидкости, если $\rho_{\text{т}} =
            \rho_{\text{ж}}$.
        \item Тело тонет на дно, если $\rho_{\text{т}} > \rho_{\text{ж}}$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\task{
    Льдина с полостью внутри плавает в море, погрузившись ровно на половину своего объёма. Найдите
    объём полости. Плотность солёной воды $\rho_0 = 1{,}2 \unit{г/см}^3$, плотность льда
    $\rho = 0{,}9 \unit{г/см}^3$.
}



\subsection{Плавучесть судов}

\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
    Способность плавающего тела, выведенного из состояния равновесия, вновь возвращаться в это состояние
    называется устойчивостью. Вес жидкости, взятой в объеме погруженной части судна называют
    водоизмещением, а точку приложения равнодействующей давления (т.е. центр давления)~--- центром
    водоизмещения. При нормальном положении судна центр тяжести $C$ и центр водоизмещения (точка, к
    которой приложена сила Архимеда) $d$ лежат на одной вертикальной прямой, представляющей ось симметрии
    судна и называемой осью плавания.
   

	\begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth}
        \begin{tikzpicture}
            \fill[blue!20] (-2, -2) -- (-2, -6.5) -- (4, -6.5) -- (4, -2) decorate[water edge]{-- cycle}; 
            \draw[thick, rounded corners = 20, fill = black!5] (0, 0) -- ++(-1.5, -4.5) -- ++(1.5, -0.5) --
                ++(-0.2, -0.6) -- ++(0.2, 0.6) -- ++(1.5, -0.5)
                {[rounded corners = 0] -- ++(1.5, 4.5) -- cycle};
            \draw[thin, water edge] (4, -2) -- ++(-6, 0);
            \draw[pattern = north west lines] (-0.5, -1.5) --++(1.5, -0.5) -- ++(-1.65, 0) -- cycle;
            \draw[pattern = north west lines] (2.5, -2.5) --++(-1.5, 0.5) -- ++(1.65, 0);
            \draw[dashed](1.5, -0.5) -- (-0.2, -5.6);
            \node[above] at (1.5, -0.5) {$O'$};
            \node[below] at (-0.2, -5.6) {$O$};
            \node[above, fill = white] at (3, -2.6) {$\alpha$};
            \draw[fill = black] (0.5, -3.5) circle (0.04) node[left] {$d$};
            \draw[fill = black] (0.7, -2.9) circle (0.04) node[left] {$C$};
            \draw[->] (0.7, -2.9) -- ++(0, -1);
            \draw[fill = black] (1.2, -3.7) circle (0.04) node[right] {$d'$};
            \draw[->] (1.2, -3.7) -- ++(0, 1) node[below right] {$R$};
            \draw[dashed] (1.2, -3.7) -- (1.2, -1.3);
            \draw[fill = black] (1.2, -1.3) circle (0.04) node[right] {$m$};
        \end{tikzpicture}
    \end{wrapfigure}

    Предположим, что наше судно находится в равновесии. Отклоним его немного и посмотрим, что с ним
    произойдет. Точка $C$ центра тяжести судна осталась той же самой, а вот точка $d'$ (новый центр
    водоизмещения) сместился. Заметим, что площади заштрихованных участков одинаковы, а значит и объем
    погруженной части судна, не изменился. Следовательно, сила Архимеда так же не изменилась и сумма силы
    тяжести и Архимеда по прежнему равна нулю.
    
	Однако теперь точки $C$ и $d'$ приложения этих сил лежат на разных вертикалях, а следовательно
    возникает момент, поворачивающий тело. Приложим к точке $d'$ подъемную силу $R$ и линию ее действия
    продолжим до пересечения с осью симметрии $O-O'$. Полученная точка $m$ называется метацентром, а
    отрезок $mC = h$ называется метацентрической высотой. Будем считать $h$ положительным, если точка $m$
    лежит выше точки $C$, и отрицательным~--- в противном случае.
\end{minipage} 

От положения точки $m$ (то есть от знака $h$) зависит равновесия. Есть 3 варианта: 

\begin{itemize}
    \item если $h > 0$, возникающий момент возвращает тело в исходное положение, что соответствует
        устойчивому равновесию;
    \item если $h = 0$, момента нет, равновесие безразличное;
    \item если $h < 0$, возникающий момент поворачивает тело дальше, что соответствует неустойчивому
        равновесию.
\end{itemize}

Следовательно, чем ниже расположен центр тяжести и, чем больше метацентрическая высота, тем больше будет
устойчивость судна.